# Бот-интерфейс агрегатора данных Telegram
![img](docs/img/preview.jpg)

Предоставляет конечному пользователю интерфейс для управления персональной новостной лентой, 
поставляемой агрегатором.

Основные механики бота: 
- Выбор источников данных из списка в каждой категории: чаты, каналы, пользователи.
- Пагинация в листингах: постраничная, в начало/конец, через N вперед/назад.
- Фильтрация листинга: подписка на источник, избранное, категория "Топ", поисковый запрос.
- Детальная настройка источников (пользователи в чате, чаты пользователя).
- Дочерние меню помнят состояние (страницу) родительских.

Служебные механики:
- Хранение Телеграм хэшей для оптимизации загрузки файлов в чат.
- Предзагрузка файлов, используемых в интерфейсе, в служебный чат.
- Ограничение частоты запросов в Bot API в соответствии с ограничениями Telegram.
- Передача состояния связанных меню без использования внешних хранилищ.

---
## Базовая схема интерфейса
![img](docs/img/menu-scheme.jpg)

---

## Общая схема
Бот состоит из 4x основных компонентов:
- **обработчик** (`handlers`) - inline и keyboard обработчики отвечают за обработку входящих запросов со стороны API.
- **адаптер данных** (`adapters.db_adapter.DataAdapter`) - отвечает за обмен данными между интерфейсом и хранилищем данных.
- **рендер** (`render`) - отвечает за визуальную составляющую сообщений бота.
- **менеджер отправки сообщений** (`handlers.handler_utils.SendManager`) - управляет отправкой сообщений в Bot API, в работе 
использует менеджер очередей (`handlers.handler_utils.QueueManager`) и менеджер файлов (`shared.cache_manager.CacheManager`)

---

## Особенности реализации некоторых механик
### Менеджер отправки сообщений (SendManager)
Через него проходят все обращения к API Telegram.

- Инициализируется в `main.py`. 
- Ссылку на него имеют все обработчики через атрибут self.params.


### Менеджер очередей (QueueManager)
Через него также проходят все обращения к API Telegram.
Менеджер очередей распределяет исходящие запросы бота по очередям, выставляет задержки на отправку как персонально в каждый чат, 
так и на общее число обращений к API.

- Инициализируется в `main.py`, помещает в event loop обработчик глобальной очереди.
- Ссылка на него передается в `SendManager`.


---
### Менеджер файлов (CacheManager)
Прелоадер с коллектором хэшей медиафайлов. 
При первом запуске прогружает в служебный чат рабочие медиафайлы, сохраняет Telegram хэши в файл, если чат указан 
и есть новые файлы без хэшей.
Собранные Telegram хэши хранит в (`files/file_cache.json`). Json используется только для первого запуска, служебные
хэши хранятся в памяти, в процессе работы.

1. Инициализруется в `main.py`, при инициализации запускает прелоадер. Если служебный чат не указан, коллекция хэшей 
будет пополняться в процессе работы, но у первого пользователя уйдет больше времени на загрузку медиафайлов.
2. Ссылка на CacheManager передаётся в менеджер отправки сообщений (`SendManager`).
3. При инициализации прелоадер собирает хэши файлов из папки `media`, синхронизируется с хэшами в json файле и 
подгружает недостающие хэши из Telegram, используя служебный чат.

**Интерфейс:**
   - `client` ссылка на объект telethon для работы с API.
   - `preload` инициализация и прогрузка в служебный чат при запуске.
   - `add_file` сохранение Telegram хэша, если хэша файла ещё нет в хранилище.
   - `get_file` получение хэша по имени файла или полного пути к файлу, если файл новый и хэша на него ещё нет.

---
### Работа с callback data
Для передачи данных обработчикам, использующим параметры, применяется фиксированный формат callback data: 
`handler_params/parent_handler_params/...`

**handler_params** в свою очередь состоит из 5 позиций:
`name#offset#action#custom_filter#common_filter`

- `name` - имя обработчика, обязательный параметр.
- `offset` - текущая страница листинга. Необязательный параметр.
- `action` - уникальный параметр для обработчика. Необязательный параметр.
- `custom_filter` - параметр уникального фильтра или поискового запроса. Необязательный параметр.
- `common_filter` - фиксированный параметр фильтрации для всех листингов. Необязательный параметр.

Позиции необязательных параметров могут содержать пустую строку, но 4 разделителя `#` обязательны для каждого набора.
Таким образом, минимальный набор данных для обработчика, который использует параметры, выглядит как: `handler_name####`.

1. При получении, callback data разбивается на группы по разделителям и отправляется в `SchemaBuilder`.
Расположение: `.schemas.schema_builder.SchemaBuilder`.
2. SchemaBuilder собирает и возвращает объект с иерархической структурой, руководствуясь полученными наборами параметров 
и схемами данных для обработчиков: `schemas.handler_schemas`
3. Готовый объект может иметь такую структуру:
- name
- action
- parent
  - name
  - action
  - parent
    - name
    - action

4. Далее этот объект используется в обработчиках.

---
### Добавление новых обработчиков
Регистрация обработчиков происходит автоматически на основе их имен при инициализации. Поэтому, регистрировать их в 
библиотеке вручную не нужно.

#### Inline обработчики без параметров
1. В класс `.handlers.inline_handler.InlineHandler` добавляем метод нового обработчика, соблюдая структуру имени:
`<unique_name>_handler`. На этом всё.

#### Inline обработчики с параметрами
1. В класс `handlers.inline_handler.InlineHandler` добавляем метод нового обработчика, соблюдая структуру имени:
`<unique_name>_handler`.
2. Добавляем схему параметров обработчика в `schemas.handler_schemas`, соблюдая структуру имени:
`<UniqueName>Schema`.

#### Keyboard обработчики
1. В класс `handlers.keyboard_handler.KeyboardHandler` добавляем метод нового обработчика.
2. В атрибут класса `_handler_keys` добавляем имя обработчика и команду, по которой он должен быть вызван.